派錢新哲學 玩死自己

派錢新哲學 玩死自己
（李平） - 李平

論壇

陳茂波宣佈向低收入無收入人士派發4,000元，但申請資格、程序混亂。資料圖片

陳茂波宣佈向低收入無收入人士派發4,000元，預計有280萬人受惠，但申請資格、申請程序的混亂，再度證明林鄭月娥和陳茂波的所謂理財新哲學，自以為比前財政司司長曾俊華高明，為求政治正確，不做曾俊華2.0，不學他派錢、就算派錢也不學他的方式，結果，不只是攞苦嚟辛，更是攞嘢嚟搞，最終只會玩死自己。

2011年，曾俊華宣佈用380億公帑向全民派錢，惹來未有針對性地協助有需要人士、無助香港發展等批評。其後幾年，主流輿論仍不支持政府派錢。陳茂波上年度的預算案未派錢，還有輿論肯定他未濫用公帑為梁振英、林鄭月娥拉攏民意。但時移世易，一個只知把越來越多的公帑揮霍於中港融合的大白象工程的政府，認受性越來越低，市民寧願政府直接派錢、袋袋平安。

林鄭月娥、陳茂波雖屢屢吹噓理財新哲學，但醜新抱終歸要見公婆，預算案一公佈，口水加派糖的真面目曝光，市民要求直接派錢的呼聲更高，政黨爭相響應，陳茂波不得不跪低，再拿出110億公帑派錢。但是，申請資格、申請程序的混亂，顯示派錢的無真心，收錢的不開心。

派錢大混亂 陳茂波犯三錯

造成派錢大混亂，陳茂波至少犯了三個錯。其一，錯估民意，未知反對派錢的主流民意已逆轉。在經歷西九故宮博物館、高鐵西九站一地兩檢事件後，在一帶一路、粵港澳大灣區對香港龐大財政結餘和外匯儲備虎視眈眈之際，市民哪能再相信政府可以為港人守好荷包。預算案公佈前，還有些工商財經界人士、學者對林鄭政府的理財新哲學有所期待，但預算案一公佈，有更多的人說：「看完預算案，我現在贊成派錢了。」

大勢所趨所壓，林鄭政府決定向低收入無收入士派錢，以改善社會和諧氣氛。但程序的混亂不堪，彰顯的是政府的虛情假意。林鄭月娥當選特首一年，雖然市民多數肯定她好過梁振英，但看看她要為市民移走「三座大山」（領展、港鐵票價及取消強積金對沖）的承諾，就知這只不過是梁振英太乞人憎，並不是林鄭理財、派錢新哲學有多受歡迎。
其二，預算案諮詢騷未改閉門造車之陋習。

派糖、派錢可以派到怨聲載道，陳茂波實在未有自知之明，未認真聽取市民、政黨的意見，反映公共財政的諮詢程序已非改不可。
低收入、無收入人士可獲派錢，但申請資格、程序亂成一團，可能有人博懵而犯法，也可能有人因聲明有誤而誤墮犯法陷阱。要讓受惠市民收錢收得開心些、放心些，不只派錢要公平，程序也宜簡化。政務司司長張建宗昨日出來補鑊，強調申請辦法最重要是簡單易明。

其三，由不派錢到派錢大混亂的思路，明顯要與曾俊華劃清界線，不做曾俊華2.0。陳茂波曾擔任香港會計師公會會長，其智商、情商、財金學識，本應優於常人，他或許也因此自以為勝過非財經科班出身的曾俊華，而繼續閉門造車，並順應林鄭的理財新哲學，但結果適得其反。如此派錢新哲學，只能自暴其短。張建宗強調，當年派錢時市民也要填表申請，明顯不讓曾俊華派錢專美於前。

不過，施政的混亂並不一定只是方法的錯誤所致，更可能是主政者的道德缺陷所致，因此事倍功半。劏房、儲地醜聞，早已令陳茂波失去市民信任，叠加市民對政府的不信任，注定預算案如果沒有超水準的發揮，就不可能讓市民收貨，再連犯三錯，陳茂波這個財爺已經玩完。張建宗補鑊之後，林鄭月娥又可以出來撈彩。

李平